# OTUS observability практика

Это тестовая сборка, используемая только в учебных целях. Построенна на localhost - нет никакой гарантии работоспособности в энвайроменте, отличающемся от авторского. 
Сборка(в виду особенностей докера) чувствительна к vpn.

##ДЗ.

Коммиты относятся к выполнению определённого дз.
Краткое описание проделанных шагов:
 - сбор docker-compose с инструментами
 - создание конфигурационных файлов для каждого из инструментов
 - для nginx сделана сборка через Dockerfile для установки пакета --with-http_stub_status_module, без которого будет не доступен stub, необходимый его экспортеру
 - в ДЗ-2 схема дополнена Викторией как местом хранения с ретеншеном 14 дней
 - в ДЗ-3 добавлен алертменеджер и в качестве таргета для критикал сообщений указан телеграм. Айди пользователя и токен не сохранены на этом открытом репозитории. Для использования вам нужно подставить сови значения в конфиг в alertmanager.yml
 - в ДЗ-4 добавлена графана. папка grafana содержит default.yaml, содержащий схему фс для графаны, чтобы дашборды разворачивались в нужных папках. Скриншоты дашбордов и панелей добавлены в папку GAP-2

##Описание репозитория.

В данном репозитории набор инструментов, собранный в docker-compose: 
 - CMS: nginx, php-fpm, postgres
 - Prometheus, VM, Grafana
 - набор экспортеров: nginxexporter, phpfpm-exporter, postgres-exporter, self prometheus, node exporter, blackbox-exporter

Для работы текущего экспортера nginx требуется наличие модуля http_stub_status_module в образе nginx http://nginx.org/en/docs/http/ngx_http_stub_status_module.html

Выбор интсрументов и образов осуществлялся на основе списка экспортеов прометея https://prometheus.io/docs/instrumenting/exporters/ и официальных образов nginx, alpin php, postgres и prometheus

Во время первого запуска постгресс и его экспратер будут ругаться на невозможность найти кверю. Лечение:

в базе убедиться, что кверя ниже возвращает пустую таблицу:
```
SELECT * 
FROM pg_available_extensions 
WHERE 
    name = 'pg_stat_statements' and 
    installed_version is not null;
```
после чего выполнить кверю:
```
CREATE EXTENSION pg_stat_statements;
```
после выключения дата сохранится в замаунченном волюме постгреса и в последующие запуски выполнение квери не требуется. 